% Exercícios.
%
% Detalhes das demonstrações.

\begin{exercise}
  Na demonstração da Proposição
  \ref{prop:intersecao_de_todas_as_bolas},
  exatamente quais propriedades da métrica foram utilizadas?

  \begin{answer}
    Para mostrar que um ponto $y \neq x$ não está na interseção, foi
    usdado que $d(x,y) = 0 \Rightarrow x = y$.
    Para mostrar que $x$ está na interseção, foi usado que
    $d(x,x) = 0$.  Ou seja, $x = y \Rightarrow d(x,y) = 0$.
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Na demonstração da Proposição
  \ref{prop:espaco_metrico_eh_hausdorff},
  onde foram utilizadas as seguintes propriedades da
  métrica?
  \begin{enumerate}
    \item
      \label{it:exerc:espaco_metrico_eh_hausdorff:se_distancia_eh_zero}
      $d(x,y) = 0 \Rightarrow x = y$.

    \item
      \label{it:exerc:espaco_metrico_eh_hausdorff:mesmo_ponto}
      $x = y \Rightarrow d(x,y) = 0$.

    \item
      \label{it:exerc:espaco_metrico_eh_hausdorff:reflexividade}
      $d(x,y) = d(y,x)$.

    \item
      \label{it:exerc:espaco_metrico_eh_hausdorff:desigualdade_triangular}
      $d(x,z) \leq d(x,y) + d(y,z)$.
  \end{enumerate}

  \begin{answer}
    O item
    \refitem{it:exerc:espaco_metrico_eh_hausdorff:se_distancia_eh_zero}
    serviu para que $\varepsilon > 0$.  O item
    \refitem{it:exerc:espaco_metrico_eh_hausdorff:mesmo_ponto}
    não serviu em nada na demonstração, mas se tivessemos enunciado
    que ``existem duas bolas que separam os pontos $x$ e $y$'', teria
    servido para garantir que $x \in \ball{\varepsilon}{x}$, e
    $y \in \ball{\varepsilon}{y}$.
    Sem o item
    \refitem{it:exerc:espaco_metrico_eh_hausdorff:reflexividade},
    não poderíamos garantir que
    $a \in \ball{\varepsilon}{y} \Rightarrow d(a,y) < \varepsilon$.
    Finalmente, a desigualdade triangular serviu para que a interseção
    das bolas fosse vazia.  Ou seja, se
    \begin{equation*}
      a
      \in
      \ball{\varepsilon}{x}
      \cap
      \ball{\varepsilon}{y},
    \end{equation*}
    então
    \begin{equation*}
      d(x,y)
      \leq
      d(x,a) + d(a,y)
      <
      \varepsilon + \varepsilon
      \leq
      d(x,y).
    \end{equation*}
  \end{answer}
\end{exercise}
